<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed
	xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="nl">
	<generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator>
	<link href="https://roaldin.ch/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
	<link href="https://roaldin.ch/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="nl" />
	<updated>2024-08-06T00:00:43+00:00</updated>
	<id>https://roaldin.ch/feed.xml</id>
	<title type="html">Zwitserse gewoonten door Nederlandse ogen</title>
	<subtitle>Sommige dingen vallen pas op als je er als buitenstaander naar kijkt. Met enige onregelmaat zal ik hier korte krabbels over schrijven.</subtitle>
	<author>
		<name>Roald Ruiter</name>
	</author>
	<entry>
		<title type="html">Groepsreserveringen</title>
		<link href="https://roaldin.ch/groepsreserveringen" rel="alternate" type="text/html" title="Groepsreserveringen" />
		<published>2024-08-06T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2024-08-06T00:00:00+00:00</updated>
		<id>https://roaldin.ch/groepsreserveringen</id>
		<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/groepsreserveringen">
			<![CDATA[<p><a href="/assets/groepsreserveringen-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/groepsreserveringen-1-300-3311335b3.webp 300w, /generated/groepsreserveringen-1-500-3311335b3.webp 500w, /generated/groepsreserveringen-1-650-3311335b3.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/groepsreserveringen-1-300-c358c4b24.jpg 300w, /generated/groepsreserveringen-1-500-c358c4b24.jpg 500w, /generated/groepsreserveringen-1-650-c358c4b24.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/groepsreserveringen-1-800-c358c4b24.jpg" alt="Zwart-wit tekening van een gereserveerd bord op een treincoupé." width="1908" height="1596"></picture></a></p><p>Regelmatig zie ik hier treincoupés die zijn gereserveerd voor een groep. Vaak zijn dit schoolklassen op een uitje, maar soms ook andere groepen. Zo had ik laatst een wandeling met collega’s, waarvoor een gedeelte van de coupé was gereserveerd.</p><p>In Nederland heb ik dit nog nooit gezien. Na wat zoeken ontdekte ik dat alleen NS International dit aanbiedt <sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>.</p><p>Nog gekker vond ik wat ik laatst van een vriend hoorde. Hij was naar een speed dating evenement geweest dat plaatsvond in een normale trein die buiten de reguliere dienstregeling reed.</p><p>Dit is grappig genoeg wel mogelijk in Nederland. Er zijn diverse bedrijven die treinen verhuren voor bijvoorbeeld bedrijfsuitjes of een skitrein naar Oostenrijk.</p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p><a href="https://www.nsinternational.com/nl/tickets-kopen/groepsreizen-met-de-trein">https://www.nsinternational.com/nl/tickets-kopen/groepsreizen-met-de-trein</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
		</content>
		<author>
			<name>Roald Ruiter</name>
		</author>
		<summary type="html">
			<![CDATA[Regelmatig zie ik hier treincoupés die zijn gereserveerd voor een groep. Vaak zijn dit schoolklassen op een uitje, maar soms ook andere groepen. Zo had ik laatst een wandeling met collega’s, waarvoor een gedeelte van de coupé was gereserveerd. In Nederland heb ik dit nog nooit gezien. Na wat zoeken ontdekte ik dat alleen NS International dit aanbiedt 1. Nog gekker vond ik wat ik laatst van een vriend hoorde. Hij was naar een speed dating evenement geweest dat plaatsvond in een normale trein die buiten de reguliere dienstregeling reed. Dit is grappig genoeg wel mogelijk in Nederland. Er zijn diverse bedrijven die treinen verhuren voor bijvoorbeeld bedrijfsuitjes of een skitrein naar Oostenrijk. https://www.nsinternational.com/nl/tickets-kopen/groepsreizen-met-de-trein &#8617;]]>
		</summary>
		<media:thumbnail
			xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/groepsreserveringen-1-500-3311335b3.webp" />
			<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/groepsreserveringen-1-500-3311335b3.webp"
				xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
			</entry>
			<entry>
				<title type="html">1 augustus brunch</title>
				<link href="https://roaldin.ch/1-augustus-brunch" rel="alternate" type="text/html" title="1 augustus brunch" />
				<published>2024-08-05T00:00:00+00:00</published>
				<updated>2024-08-05T00:00:00+00:00</updated>
				<id>https://roaldin.ch/1-augustus-brunch</id>
				<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/1-augustus-brunch">
					<![CDATA[<p>Normaal doen wij niets speciaals met 1 augustus<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>, maar deze keer kwam vriend T. met een idee: een 1 augustus brunch. I. en ik, hier al bijna negen en zeven jaar woonachtig, kenden dit concept nog niet.</p><p>Op 1 augustus organiseren sommige boerderijen een brunch op hun erf<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>. We waren een beetje laat met het organiseren, en daarom hadden de meeste boerderijen in de buurt geen plek meer. Gelukkig was er nog wel plek bij Enikerhof in Cham, op een half uur rijden.</p><p>We arriveerden met Zwitserse punctualiteit tien minuten voor de opening en parkeerden de auto in een weiland. Het deed I. denken aan vroeger toen ze paard reed en de auto ook vaak in een weiland werd geparkeerd.</p><p>Nadat we een bandje hadden gekregen, sloten we ons aan bij de wachtrij. Om ons heen hoorden we alleen Zwitsers-Duits. Blijkbaar was dit evenement echt iets voor de lokalen. Na nog geen minuut in de rij ging het touw voor de ingang open en konden we het erf op. Kijk, wat een timing.</p><p><a href="/assets/1-augustus-brunch-2.jpg"><picture><source srcset="/generated/1-augustus-brunch-2-300-8e7f20947.webp 300w, /generated/1-augustus-brunch-2-500-8e7f20947.webp 500w, /generated/1-augustus-brunch-2-650-8e7f20947.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/1-augustus-brunch-2-300-f44073340.jpg 300w, /generated/1-augustus-brunch-2-500-f44073340.jpg 500w, /generated/1-augustus-brunch-2-650-f44073340.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/1-augustus-brunch-2-800-f44073340.jpg" alt="Close-up foto van het toegangsbandje om de pols van de auteur met de tekst "Schweizer Bäuerinnen & Bauer 1 August brunch"." width="2573" height="2000"></picture></a></p><p>De eerste ronde van het buffet bestond uit brood, waaronder zopf<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup>, fruit, kaas, minikomkommertjes, allerlei vleesbeleg én rösti met spek en ei. We namen aan dat een groot deel van het eten van deze boerderij, of boerderijen in de buurt, kwam. Het was in ieder geval heerlijk. Na even twijfelen namen T. en ik een tweede bordje. Er stond immers nog een maaltijd op het programma.</p><p>In de loop van de ochtend druppelden er mensen binnen. Het was blijkbaar niet nodig om er op klokslag negen te zijn. Ook hoorden we steeds meer andere talen om ons heen.</p><p>Rond 11 uur was het tijd voor de tweede gang: Älpermagronen<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup> en een toetje. Het toetje bestond uit allerlei taartjes met fruit en een soort griesmeelpap.</p><p>Na vier borden hielden we het voor gezien. Een geslaagde 1 augustus.</p><p><a href="/assets/1-augustus-brunch-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/1-augustus-brunch-1-300-d7513aab9.webp 300w, /generated/1-augustus-brunch-1-500-d7513aab9.webp 500w, /generated/1-augustus-brunch-1-650-d7513aab9.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/1-augustus-brunch-1-300-3207905c4.jpg 300w, /generated/1-augustus-brunch-1-500-3207905c4.jpg 500w, /generated/1-augustus-brunch-1-650-3207905c4.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/1-augustus-brunch-1-800-3207905c4.jpg" alt="Panorama foto van het boerenerf onder een blauwe hemel." width="7521" height="3786"></picture></a><em>Links het buffet en rechts de partytenten tegen de regen van eerder die ochtend.</em></p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p><a href="https://roaldin.ch/1-augustus">https://roaldin.ch/1-augustus</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li><li id="fn:2" role="doc-endnote"><p><a href="https://www.swiss-farmers.ch/experience-a-farm/on-the-farm/1st-august-farm-brunch/">https://www.swiss-farmers.ch/experience-a-farm/on-the-farm/1st-august-farm-brunch/</a><a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li><li id="fn:3" role="doc-endnote"><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zopf">https://en.wikipedia.org/wiki/Zopf</a><a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li><li id="fn:4" role="doc-endnote"><p>Älpermagronen is pasta met aardappels, room en kaas. Het wordt vaak geserveerd met gebakken uitjes en appelmoes. <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%84lplermagronen">https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%84lplermagronen</a><a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
				</content>
				<author>
					<name>Roald Ruiter</name>
				</author>
				<summary type="html">
					<![CDATA[Normaal doen wij niets speciaals met 1 augustus1, maar deze keer kwam vriend T. met een idee: een 1 augustus brunch. I. en ik, hier al bijna negen en zeven jaar woonachtig, kenden dit concept nog niet. Op 1 augustus organiseren sommige boerderijen een brunch op hun erf2. We waren een beetje laat met het organiseren, en daarom hadden de meeste boerderijen in de buurt geen plek meer. Gelukkig was er nog wel plek bij Enikerhof in Cham, op een half uur rijden. We arriveerden met Zwitserse punctualiteit tien minuten voor de opening en parkeerden de auto in een weiland. Het deed I. denken aan vroeger toen ze paard reed en de auto ook vaak in een weiland werd geparkeerd. Nadat we een bandje hadden gekregen, sloten we ons aan bij de wachtrij. Om ons heen hoorden we alleen Zwitsers-Duits. Blijkbaar was dit evenement echt iets voor de lokalen. Na nog geen minuut in de rij ging het touw voor de ingang open en konden we het erf op. Kijk, wat een timing. De eerste ronde van het buffet bestond uit brood, waaronder zopf3, fruit, kaas, minikomkommertjes, allerlei vleesbeleg én rösti met spek en ei. We namen aan dat een groot deel van het eten van deze boerderij, of boerderijen in de buurt, kwam. Het was in ieder geval heerlijk. Na even twijfelen namen T. en ik een tweede bordje. Er stond immers nog een maaltijd op het programma. In de loop van de ochtend druppelden er mensen binnen. Het was blijkbaar niet nodig om er op klokslag negen te zijn. Ook hoorden we steeds meer andere talen om ons heen. Rond 11 uur was het tijd voor de tweede gang: Älpermagronen4 en een toetje. Het toetje bestond uit allerlei taartjes met fruit en een soort griesmeelpap. Na vier borden hielden we het voor gezien. Een geslaagde 1 augustus. Links het buffet en rechts de partytenten tegen de regen van eerder die ochtend. https://roaldin.ch/1-augustus &#8617; https://www.swiss-farmers.ch/experience-a-farm/on-the-farm/1st-august-farm-brunch/ &#8617; https://en.wikipedia.org/wiki/Zopf &#8617; Älpermagronen is pasta met aardappels, room en kaas. Het wordt vaak geserveerd met gebakken uitjes en appelmoes. https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%84lplermagronen &#8617;]]>
				</summary>
				<media:thumbnail
					xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/1-augustus-brunch-1-500-d7513aab9.webp" />
					<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/1-augustus-brunch-1-500-d7513aab9.webp"
						xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
					</entry>
					<entry>
						<title type="html">Geschakeld stopcontact</title>
						<link href="https://roaldin.ch/geschakeld-stopcontact" rel="alternate" type="text/html" title="Geschakeld stopcontact" />
						<published>2024-07-30T00:00:00+00:00</published>
						<updated>2024-07-30T00:00:00+00:00</updated>
						<id>https://roaldin.ch/geschakeld-stopcontact</id>
						<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/geschakeld-stopcontact">
							<![CDATA[<p>Net als in Nederland hebben huizen hier dezelfde stopcontacten en lichtschakelaars. Stopcontacten hebben vaak ruimte voor drie stekkers, dankzij de kleinere vormfactor van geaarde stekkers<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>.</p><p>Eén van de drie stekkers is soms geschakeld. Dit zie je aan het schakelsymbool naast het stopcontact. Dit contact wordt tegelijk aan- en uitgeschakeld met een van de lichtknoppen voor de centrale verlichting in het plafond.</p><p><a href="/assets/geschakeld-stopcontact-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/geschakeld-stopcontact-1-300-d8378f8ad.webp 300w, /generated/geschakeld-stopcontact-1-500-d8378f8ad.webp 500w, /generated/geschakeld-stopcontact-1-650-d8378f8ad.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/geschakeld-stopcontact-1-300-9aa684dc9.jpg 300w, /generated/geschakeld-stopcontact-1-500-9aa684dc9.jpg 500w, /generated/geschakeld-stopcontact-1-650-9aa684dc9.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/geschakeld-stopcontact-1-800-9aa684dc9.jpg" alt="Dubbele wandcontactdoos met een stopcontact en een lege afdekplaat op een witte muur." width="3985" height="2065"></picture></a></p><p>Toen ik voor het eerst per ongeluk een stekker hierin stak en er niets gebeurde, duurde het even voordat ik doorhad wat er mis was.</p><p>Tegenwoordig maken we er dankbaar gebruik van. Een aantal lampen in de woonkamer zijn hierop aangesloten, zodat we ze tegelijk kunnen uitschakelen.</p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p>De Zwitserse standaard voor AC stekkers: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SN_441011">https://en.wikipedia.org/wiki/SN_441011</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
						</content>
						<author>
							<name>Roald Ruiter</name>
						</author>
						<summary type="html">
							<![CDATA[Net als in Nederland hebben huizen hier dezelfde stopcontacten en lichtschakelaars. Stopcontacten hebben vaak ruimte voor drie stekkers, dankzij de kleinere vormfactor van geaarde stekkers1. Eén van de drie stekkers is soms geschakeld. Dit zie je aan het schakelsymbool naast het stopcontact. Dit contact wordt tegelijk aan- en uitgeschakeld met een van de lichtknoppen voor de centrale verlichting in het plafond. Toen ik voor het eerst per ongeluk een stekker hierin stak en er niets gebeurde, duurde het even voordat ik doorhad wat er mis was. Tegenwoordig maken we er dankbaar gebruik van. Een aantal lampen in de woonkamer zijn hierop aangesloten, zodat we ze tegelijk kunnen uitschakelen. De Zwitserse standaard voor AC stekkers: https://en.wikipedia.org/wiki/SN_441011 &#8617;]]>
						</summary>
						<media:thumbnail
							xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/geschakeld-stopcontact-1-500-d8378f8ad.webp" />
							<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/geschakeld-stopcontact-1-500-d8378f8ad.webp"
								xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
							</entry>
							<entry>
								<title type="html">Voetbalfans</title>
								<link href="https://roaldin.ch/voetbalfans" rel="alternate" type="text/html" title="Voetbalfans" />
								<published>2024-07-25T00:00:00+00:00</published>
								<updated>2024-07-25T00:00:00+00:00</updated>
								<id>https://roaldin.ch/voetbalfans</id>
								<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/voetbalfans">
									<![CDATA[<p>Toen ik in 2018 het WK voetbal vanuit Zwitserland meemaakte, was ik teleurgesteld. Het voetbal leek hier niet echt te leven. Afgezien van een enkeling met een voetbalshirt en winkels die iets met het WK deden, merkte je weinig van het toernooi.</p><p>Het dieptepunt was toen we op een terras Zwitserland - Brazilië keken. Tussen vijftig Zwitsers en een handvol Brazilianen volgden we de wedstrijd op een groot scherm. De paar Brazilianen zorgden voor meer sfeer dan de vijftig Zwitsers.</p><p>Zelf ben ik al jaren geen groot voetbalfan of volger meer, maar ik koester goede herinneringen aan de sfeer in Nederland rondom een EK of WK.</p><p>Er lijkt echter wel verandering in te komen. Het EK van 2024 leek hier al meer te leven dan het WK van 2018. Dat komt deels doordat Zwitserland tegenwoordig vaker meedoet aan eindtoernooien dan vroeger. Al is er vergeleken met Nederland qua sfeer nog een lange weg te gaan.</p>]]>
								</content>
								<author>
									<name>Roald Ruiter</name>
								</author>
								<summary type="html">
									<![CDATA[Toen ik in 2018 het WK voetbal vanuit Zwitserland meemaakte, was ik teleurgesteld. Het voetbal leek hier niet echt te leven. Afgezien van een enkeling met een voetbalshirt en winkels die iets met het WK deden, merkte je weinig van het toernooi. Het dieptepunt was toen we op een terras Zwitserland - Brazilië keken. Tussen vijftig Zwitsers en een handvol Brazilianen volgden we de wedstrijd op een groot scherm. De paar Brazilianen zorgden voor meer sfeer dan de vijftig Zwitsers. Zelf ben ik al jaren geen groot voetbalfan of volger meer, maar ik koester goede herinneringen aan de sfeer in Nederland rondom een EK of WK. Er lijkt echter wel verandering in te komen. Het EK van 2024 leek hier al meer te leven dan het WK van 2018. Dat komt deels doordat Zwitserland tegenwoordig vaker meedoet aan eindtoernooien dan vroeger. Al is er vergeleken met Nederland qua sfeer nog een lange weg te gaan.]]>
								</summary>
							</entry>
							<entry>
								<title type="html">Canapé</title>
								<link href="https://roaldin.ch/canape" rel="alternate" type="text/html" title="Canapé" />
								<published>2024-07-20T00:00:00+00:00</published>
								<updated>2024-07-20T00:00:00+00:00</updated>
								<id>https://roaldin.ch/canape</id>
								<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/canape">
									<![CDATA[<p>Canapé<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup> zijn kleine hartige hapjes die tijdens een apéro<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup> worden geserveerd. Deze hapjes bestaan uit een basis van vers of getoast brood met daarop hartig beleg.</p><p>Als je “canapé” googelt, zie je dat het geen specifiek Zwitsers fenomeen is. Wat echter wel typisch Zwitsers is, is dat de hapjes vaak bedekt zijn met een laagje gelatine. Dit geeft ze een glanzend en onnatuurlijk uiterlijk, wat niet appetijtelijk oogt.</p><p><a href="/assets/canape-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/canape-1-300-b62874354.webp 300w, /generated/canape-1-500-b62874354.webp 500w, /generated/canape-1-650-b62874354.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/canape-1-300-44d428459.jpg 300w, /generated/canape-1-500-44d428459.jpg 500w, /generated/canape-1-650-44d428459.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/canape-1-800-44d428459.jpg" alt="Vier belegde boterhammen met verschillende toppings, waaronder zalm, ei, tomaat, komkommer en bessen, naast een stapel gesneden brood." width="3156" height="1592"></picture></a><em>Canapé zonder gelatinelaagje, maar verder zien ze er wel typisch Zwitsers uit.</em></p><p>Tot nu toe hebben deze hapjes me nog niet kunnen verleiden om ze te kopen. Ik vroeg mijn Zwitserse collega’s S. en R. of zij ze wel eens hadden gekocht. S. had dat nog nooit gedaan en kende ook niemand die dat deed. R.’s vader kocht ze wel eens voor een apéro. Als er wat overbleef, bleven deze vaak lang in de koelkast liggen bij de familie van R., omdat alleen zijn vader ze lekker vindt.</p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Canap%C3%A9">https://en.wikipedia.org/wiki/Canap%C3%A9</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li><li id="fn:2" role="doc-endnote"><p><a href="https://roaldin.ch/apero">https://roaldin.ch/apero</a><a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
								</content>
								<author>
									<name>Roald Ruiter</name>
								</author>
								<summary type="html">
									<![CDATA[Canapé1 zijn kleine hartige hapjes die tijdens een apéro2 worden geserveerd. Deze hapjes bestaan uit een basis van vers of getoast brood met daarop hartig beleg. Als je “canapé” googelt, zie je dat het geen specifiek Zwitsers fenomeen is. Wat echter wel typisch Zwitsers is, is dat de hapjes vaak bedekt zijn met een laagje gelatine. Dit geeft ze een glanzend en onnatuurlijk uiterlijk, wat niet appetijtelijk oogt. Canapé zonder gelatinelaagje, maar verder zien ze er wel typisch Zwitsers uit. Tot nu toe hebben deze hapjes me nog niet kunnen verleiden om ze te kopen. Ik vroeg mijn Zwitserse collega’s S. en R. of zij ze wel eens hadden gekocht. S. had dat nog nooit gedaan en kende ook niemand die dat deed. R.’s vader kocht ze wel eens voor een apéro. Als er wat overbleef, bleven deze vaak lang in de koelkast liggen bij de familie van R., omdat alleen zijn vader ze lekker vindt. https://en.wikipedia.org/wiki/Canap%C3%A9 &#8617; https://roaldin.ch/apero &#8617;]]>
								</summary>
								<media:thumbnail
									xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/canape-1-500-b62874354.webp" />
									<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/canape-1-500-b62874354.webp"
										xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
									</entry>
									<entry>
										<title type="html">Guillemets</title>
										<link href="https://roaldin.ch/guillemets" rel="alternate" type="text/html" title="Guillemets" />
										<published>2024-07-14T00:00:00+00:00</published>
										<updated>2024-07-14T00:00:00+00:00</updated>
										<id>https://roaldin.ch/guillemets</id>
										<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/guillemets">
											<![CDATA[<p>Laatst was ik bij een tentoonstelling waar de guillemets andersom werden gebruikt dan ik gewend was. Guillemets zijn deze tekens: « ». Ze worden in sommige landen, waaronder Zwitserland, als aanhalingstekens gebruikt.</p><p>In mijn herinnering werd geopend met de naar links wijzende en afgesloten met de naar rechts wijzende guillemets. Hier was het echter andersom. Mijn Duitse vriend N. vond het ook vreemd en gebruikte altijd « ».</p><p>Bij thuiskomst zocht ik het op. Van Wikipedia leerde ik het volgende<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>.</p><p>In Frankrijk worden de naar buiten wijzende guillemets gebruikt, met een spatie voor en na de tekst. In Zwitserland wordt geen spatie gebruikt.</p><p>In Duitsland gebruikt men in boeken de naar binnen wijzende guillemets. In kranten en handgeschreven teksten worden aanhalingstekens gebruikt.</p><p>De Zwitsers doen het weer net even anders dan hun naaste buren. Zou het, net als met de missende komma, een manier zijn om buitenlanders te herkennen?<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup></p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Guillemet">https://en.wikipedia.org/wiki/Guillemet</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li><li id="fn:2" role="doc-endnote"><p><a href="https://roaldin.ch/komma">https://roaldin.ch/komma</a><a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
										</content>
										<author>
											<name>Roald Ruiter</name>
										</author>
										<summary type="html">
											<![CDATA[Laatst was ik bij een tentoonstelling waar de guillemets andersom werden gebruikt dan ik gewend was. Guillemets zijn deze tekens: « ». Ze worden in sommige landen, waaronder Zwitserland, als aanhalingstekens gebruikt. In mijn herinnering werd geopend met de naar links wijzende en afgesloten met de naar rechts wijzende guillemets. Hier was het echter andersom. Mijn Duitse vriend N. vond het ook vreemd en gebruikte altijd « ». Bij thuiskomst zocht ik het op. Van Wikipedia leerde ik het volgende1. In Frankrijk worden de naar buiten wijzende guillemets gebruikt, met een spatie voor en na de tekst. In Zwitserland wordt geen spatie gebruikt. In Duitsland gebruikt men in boeken de naar binnen wijzende guillemets. In kranten en handgeschreven teksten worden aanhalingstekens gebruikt. De Zwitsers doen het weer net even anders dan hun naaste buren. Zou het, net als met de missende komma, een manier zijn om buitenlanders te herkennen?2 https://en.wikipedia.org/wiki/Guillemet &#8617; https://roaldin.ch/komma &#8617;]]>
										</summary>
									</entry>
									<entry>
										<title type="html">Bevoegde kinderen</title>
										<link href="https://roaldin.ch/bevoegde-kinderen" rel="alternate" type="text/html" title="Bevoegde kinderen" />
										<published>2024-07-01T00:00:00+00:00</published>
										<updated>2024-07-01T00:00:00+00:00</updated>
										<id>https://roaldin.ch/bevoegde-kinderen</id>
										<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/bevoegde-kinderen">
											<![CDATA[<p>Dit bord kwam ik tegen in onze buurt: “Betreten des Gerüstes für Kinder und Unbefugte verboten” (Betreden van de steiger verboden voor kinderen en onbevoegden).</p><p><a href="/assets/bevoegde-kinderen-1.jpeg"><picture><source srcset="/generated/bevoegde-kinderen-1-300-01c346893.webp 300w, /generated/bevoegde-kinderen-1-500-01c346893.webp 500w, /generated/bevoegde-kinderen-1-650-01c346893.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/bevoegde-kinderen-1-300-5caddc724.jpeg 300w, /generated/bevoegde-kinderen-1-500-5caddc724.jpeg 500w, /generated/bevoegde-kinderen-1-650-5caddc724.jpeg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/bevoegde-kinderen-1-800-5caddc724.jpeg" alt="Waarschuwingsbord met de tekst: Betreten des Gerüstes für Kinder und Unbefugte verboten. Gerüständerungen sind strikt untersagt. Bei Unfällen wird jede Haftung abgelehnt. Tragkraft: max. 200 kg/m², max. 2.0 kN/m²." width="4031" height="1767"></picture></a></p><p>De toevoeging van de kinderen vond ik opvallend. Waarom vallen zij niet onder de onbevoegden? Zijn er dan bevoegde kinderen?</p>]]>
										</content>
										<author>
											<name>Roald Ruiter</name>
										</author>
										<summary type="html">
											<![CDATA[Dit bord kwam ik tegen in onze buurt: “Betreten des Gerüstes für Kinder und Unbefugte verboten” (Betreden van de steiger verboden voor kinderen en onbevoegden). De toevoeging van de kinderen vond ik opvallend. Waarom vallen zij niet onder de onbevoegden? Zijn er dan bevoegde kinderen?]]>
										</summary>
										<media:thumbnail
											xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/bevoegde-kinderen-1-500-01c346893.webp" />
											<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/bevoegde-kinderen-1-500-01c346893.webp"
												xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
											</entry>
											<entry>
												<title type="html">Verkeerd om</title>
												<link href="https://roaldin.ch/verkeerd-om" rel="alternate" type="text/html" title="Verkeerd om" />
												<published>2024-06-27T00:00:00+00:00</published>
												<updated>2024-06-27T00:00:00+00:00</updated>
												<id>https://roaldin.ch/verkeerd-om</id>
												<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/verkeerd-om">
													<![CDATA[<p><a href="/assets/verkeerd-om-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/verkeerd-om-1-300-2b208396d.webp 300w, /generated/verkeerd-om-1-500-2b208396d.webp 500w, /generated/verkeerd-om-1-650-2b208396d.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/verkeerd-om-1-300-4b086cbab.jpg 300w, /generated/verkeerd-om-1-500-4b086cbab.jpg 500w, /generated/verkeerd-om-1-650-4b086cbab.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/verkeerd-om-1-800-4b086cbab.jpg" alt="Vier speelkaarten met de symbolen van schoppen, harten, klaveren en ruiten, allemaal met de waarde aas." width="2797" height="1673"></picture></a></p><p>De eerste keer dat ik een kaartspel met Zwitsers speelde, ging er iets fout. Ik ging ervan uit dat we met de klok mee zouden spelen, maar dat bleek niet zo te zijn.</p><p>De standaard richting hier is tegen de klok in. Het wordt ook wel “dr ohrfiige noch” genoemd. Dit betekent in de richting van een (rechtshandige) oorveeg.</p><p>Op het werk was men verdeeld over de juiste volgorde. J. antwoordde dat het afhing of hij in Duitsland of Zwitserland speelde, S. zei dat hij in Oostenrijk de goede richting op speelde, met de klok mee, en A. uit Spanje dacht even na en kwam uit op tegen de klok in.</p><p>In de rest van Europa is men ook niet eensgezind. Het hangt af van de regio, het land of het spel<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>.</p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p><a href="https://www.reddit.com/r/AskEurope/s/mIHUVNFwGH">https://www.reddit.com/r/AskEurope/s/mIHUVNFwGH</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
												</content>
												<author>
													<name>Roald Ruiter</name>
												</author>
												<summary type="html">
													<![CDATA[De eerste keer dat ik een kaartspel met Zwitsers speelde, ging er iets fout. Ik ging ervan uit dat we met de klok mee zouden spelen, maar dat bleek niet zo te zijn. De standaard richting hier is tegen de klok in. Het wordt ook wel “dr ohrfiige noch” genoemd. Dit betekent in de richting van een (rechtshandige) oorveeg. Op het werk was men verdeeld over de juiste volgorde. J. antwoordde dat het afhing of hij in Duitsland of Zwitserland speelde, S. zei dat hij in Oostenrijk de goede richting op speelde, met de klok mee, en A. uit Spanje dacht even na en kwam uit op tegen de klok in. In de rest van Europa is men ook niet eensgezind. Het hangt af van de regio, het land of het spel1. https://www.reddit.com/r/AskEurope/s/mIHUVNFwGH &#8617;]]>
												</summary>
												<media:thumbnail
													xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/verkeerd-om-1-500-2b208396d.webp" />
													<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/verkeerd-om-1-500-2b208396d.webp"
														xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
													</entry>
													<entry>
														<title type="html">Vrouwenemancipatie</title>
														<link href="https://roaldin.ch/vrouwenemancipatie" rel="alternate" type="text/html" title="Vrouwenemancipatie" />
														<published>2024-06-22T00:00:00+00:00</published>
														<updated>2024-06-22T00:00:00+00:00</updated>
														<id>https://roaldin.ch/vrouwenemancipatie</id>
														<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/vrouwenemancipatie">
															<![CDATA[<p><a href="/assets/vrouwenemancipatie-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/vrouwenemancipatie-1-300-bd01537b1.webp 300w, /generated/vrouwenemancipatie-1-500-bd01537b1.webp 500w, /generated/vrouwenemancipatie-1-650-bd01537b1.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/vrouwenemancipatie-1-300-922a1f549.jpg 300w, /generated/vrouwenemancipatie-1-500-922a1f549.jpg 500w, /generated/vrouwenemancipatie-1-650-922a1f549.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/vrouwenemancipatie-1-800-922a1f549.jpg" alt="Zwart vrouwensymbool op een witte achtergrond" width="2036" height="1003"></picture></a></p><p>Hoe hier over vrouwen wordt gedacht lijkt soms een generatie achter te lopen vergeleken met Nederland. Een vriendin vertelde dat een vriendin van haar, A., naar Zwitserland was verhuisd. A. was werkloos en moest iets bij de gemeente aanvragen. Toen ze vertelde dat ze geen werk had, zei de ambtenaar niet ironisch: “Dat snap ik wel, u leeft lekker op het salaris van uw man.”</p><p>Toegegeven, ze woonden ergens in een klein dorp. In een grote stad zal dit niet snel gebeuren.</p><p>Ondanks de relatief hoge arbeidsparticipatie van vrouwen<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>, werden ze lang vooral gezien als huisvrouwen. Pas in 1971 kregen ze landelijk stemrecht en het duurde tot 1990 (!) tot ze ook in alle kantons lokaal stemrecht hadden<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>.</p><p>Een klein voordeel hadden de vrouwen tot begin dit jaar wel: ze mochten met 64 met pensioen tegenover 65 voor mannen.</p><p>Tot slot hebben ze geen dienstplicht. Al zijn er wel regelmatig discussies of dit moet veranderen.</p><div class="footnotes" role="doc-endnotes"><ol><li id="fn:2" role="doc-endnote"><p><a href="https://ourworldindata.org/female-labor-supply">https://ourworldindata.org/female-labor-supply</a><a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li><li id="fn:1" role="doc-endnote"><p><a href="https://nl.m.wikipedia.org/wiki/Vrouwenstemrecht_in_Zwitserland">https://nl.m.wikipedia.org/wiki/Vrouwenstemrecht_in_Zwitserland</a><a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p></li></ol></div>]]>
														</content>
														<author>
															<name>Roald Ruiter</name>
														</author>
														<summary type="html">
															<![CDATA[Hoe hier over vrouwen wordt gedacht lijkt soms een generatie achter te lopen vergeleken met Nederland. Een vriendin vertelde dat een vriendin van haar, A., naar Zwitserland was verhuisd. A. was werkloos en moest iets bij de gemeente aanvragen. Toen ze vertelde dat ze geen werk had, zei de ambtenaar niet ironisch: “Dat snap ik wel, u leeft lekker op het salaris van uw man.” Toegegeven, ze woonden ergens in een klein dorp. In een grote stad zal dit niet snel gebeuren. Ondanks de relatief hoge arbeidsparticipatie van vrouwen1, werden ze lang vooral gezien als huisvrouwen. Pas in 1971 kregen ze landelijk stemrecht en het duurde tot 1990 (!) tot ze ook in alle kantons lokaal stemrecht hadden2. Een klein voordeel hadden de vrouwen tot begin dit jaar wel: ze mochten met 64 met pensioen tegenover 65 voor mannen. Tot slot hebben ze geen dienstplicht. Al zijn er wel regelmatig discussies of dit moet veranderen. https://ourworldindata.org/female-labor-supply &#8617; https://nl.m.wikipedia.org/wiki/Vrouwenstemrecht_in_Zwitserland &#8617;]]>
														</summary>
														<media:thumbnail
															xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/vrouwenemancipatie-1-500-bd01537b1.webp" />
															<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/vrouwenemancipatie-1-500-bd01537b1.webp"
																xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
															</entry>
															<entry>
																<title type="html">Promoveren</title>
																<link href="https://roaldin.ch/promoveren" rel="alternate" type="text/html" title="Promoveren" />
																<published>2024-06-16T00:00:00+00:00</published>
																<updated>2024-06-16T00:00:00+00:00</updated>
																<id>https://roaldin.ch/promoveren</id>
																<content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/promoveren">
																	<![CDATA[<p><a href="/assets/promoveren-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/promoveren-1-300-8861e718d.webp 300w, /generated/promoveren-1-500-8861e718d.webp 500w, /generated/promoveren-1-650-8861e718d.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/promoveren-1-300-d21bb1556.jpg 300w, /generated/promoveren-1-500-d21bb1556.jpg 500w, /generated/promoveren-1-650-d21bb1556.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/promoveren-1-800-d21bb1556.jpg" alt="Afstudeerhoed met kwastje." width="2075" height="1175"></picture></a></p><p>Recent had ik het genoegen om mijn eerste Zwitserse verdediging bij te wonen van een promovendus. Het viel me tegen hoe dit gevierd werd.</p><p>Zelf ben ik in Groningen gepromoveerd en daar waren verschillende tradities en gewoonten. Zo kiest de promovendus twee paranimfen, een soort getuigen zoals bij huwelijken, die de promovendus helpen met allerlei zaken rondom de verdediging.</p><p>De paranimfen zamelen geld in voor cadeaus, verzamelen foto’s en anekdotes voor een grappige presentatie tijdens het feest. Daarnaast wordt er een liedtekst verzonnen en gezongen op de melodie van een bekend lied.</p><p>Verder is er een openbare verdediging op een mooie locatie met professoren in toga. Tijdens de verdediging moeten de professoren met “Hooggeleerde opponent” en doctoren zonder toga met “zeer geleerde opponent” worden aangesproken.</p><p>Aansluitend op de verdediging is er een borrel met een lange felicitatierij, een diner met een aantal professoren, familie en vrienden van de promovendus. Tot slot is er ‘s avonds een feest.</p><p>Hier in Zürich aan de ETH hangt het van de groep en het departement af wat de gewoonten zijn. Bij de verdediging die ik bijwoonde was er een publieke presentatie (erg leuk), waar het onderzoek in lekentaal wordt uitgelegd. Daarna is er een gesloten verdediging in een willekeurige ruimte (minder leuk) met aansluitend een borrel (leuk).</p><p>Daarnaast versieren collega’s van de promovendus een doctoraalhoed met symbolen die het werk en leven van diegene beschrijven.</p><p>Verder is er niets. Het viel me erg tegen.</p><p>Het meest tragische was het moment toen de gesloten verdediging was afgelopen. Buiten het lokaal stonden vrienden en familie gespannen te wachten. Toen de deur openging, kwamen de professoren naar buiten gevolgd door promovendus M.</p><p>Er werd niets gezegd, ook niet of hij geslaagd was, terwijl het theoretisch mogelijk is om te zakken.</p><p>Mensen begonnen daarom maar te klappen, gevolgd door een bedankje van M. en daarna begon de apéro.</p><p>Erg jammer.</p><p>Het schrale vieren van een diploma is overigens geen uitzondering. Ook bachelor- en masteruitreikingen worden niet erg uitbundig gevierd.</p><p>Wat dat betreft kunnen de Zwitsers nog wel wat van de Nederlanders leren.</p>]]>
																</content>
																<author>
																	<name>Roald Ruiter</name>
																</author>
																<summary type="html">
																	<![CDATA[Recent had ik het genoegen om mijn eerste Zwitserse verdediging bij te wonen van een promovendus. Het viel me tegen hoe dit gevierd werd. Zelf ben ik in Groningen gepromoveerd en daar waren verschillende tradities en gewoonten. Zo kiest de promovendus twee paranimfen, een soort getuigen zoals bij huwelijken, die de promovendus helpen met allerlei zaken rondom de verdediging. De paranimfen zamelen geld in voor cadeaus, verzamelen foto’s en anekdotes voor een grappige presentatie tijdens het feest. Daarnaast wordt er een liedtekst verzonnen en gezongen op de melodie van een bekend lied. Verder is er een openbare verdediging op een mooie locatie met professoren in toga. Tijdens de verdediging moeten de professoren met “Hooggeleerde opponent” en doctoren zonder toga met “zeer geleerde opponent” worden aangesproken. Aansluitend op de verdediging is er een borrel met een lange felicitatierij, een diner met een aantal professoren, familie en vrienden van de promovendus. Tot slot is er ‘s avonds een feest. Hier in Zürich aan de ETH hangt het van de groep en het departement af wat de gewoonten zijn. Bij de verdediging die ik bijwoonde was er een publieke presentatie (erg leuk), waar het onderzoek in lekentaal wordt uitgelegd. Daarna is er een gesloten verdediging in een willekeurige ruimte (minder leuk) met aansluitend een borrel (leuk). Daarnaast versieren collega’s van de promovendus een doctoraalhoed met symbolen die het werk en leven van diegene beschrijven. Verder is er niets. Het viel me erg tegen. Het meest tragische was het moment toen de gesloten verdediging was afgelopen. Buiten het lokaal stonden vrienden en familie gespannen te wachten. Toen de deur openging, kwamen de professoren naar buiten gevolgd door promovendus M. Er werd niets gezegd, ook niet of hij geslaagd was, terwijl het theoretisch mogelijk is om te zakken. Mensen begonnen daarom maar te klappen, gevolgd door een bedankje van M. en daarna begon de apéro. Erg jammer. Het schrale vieren van een diploma is overigens geen uitzondering. Ook bachelor- en masteruitreikingen worden niet erg uitbundig gevierd. Wat dat betreft kunnen de Zwitsers nog wel wat van de Nederlanders leren.]]>
																</summary>
																<media:thumbnail
																	xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/promoveren-1-500-8861e718d.webp" />
																	<media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/promoveren-1-500-8861e718d.webp"
																		xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
																	</entry>
																</feed>